
\documentclass{article}
\pagenumbering{arabic}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}


\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }




\usepackage{geometry}
	\geometry{
		a4paper,
		left=25mm,
		top=25mm,
	}



	%\restylefloat{table}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{rotating}
\usepackage{float}

\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{listings}
	\lstset{
		breakatwhitespace=true,
		breaklines=true,
		tabsize=2
	}




\title{Temat: Symulator procesora o autorskim zbiorze instrukcji}
\author{Rafał Wojsławowicz}








\begin{document}
\maketitle


\section{Cel i założenia projektu}

Celem projektu jest utworzenie aplikacji, która pozwala na programowanie oraz interakcję z modelem procesora.

Założenia modelu procesora:

\begin{enumerate}
	\item Długość słowa: 8 bitów
	\item Budowa rejestrowa
	\item Pamięć adresowalna, adresowana dwoma słowami 8-bitowymi - podzielona na strony, a strony podzielone na komórki
	\item Wykorzystanie stosu do wywoływania podprocedur
	\item Prosty obiekt sterowany - wyświetlacz, który wyświetla znaki na ekranie zależne od wartości komórek pamięci na jednej ze stron
\end{enumerate}


\begin{table}[H]
	\caption{Konwencja nazewnictwa}
	\begin{itemize}
		\item Liczby 
	\end{itemize}
	\begin{description}
		\item[przejproc] - przejściowy procesor - słowo to wykorzystane jest w kilku znaczeniach:
			\begin{enumerate}
				\item projekt  przejproc  - ogólna nazwa projektu stanowiącego wykonanie tej pracy przejściowej
				\item program  przejproc  - nazwa programu wykonywalnego, który stanowi wynik tego projektu. W skład programu przejproc wchodzą:
					\begin{enumerate}
						\item Kompilator(assembler) języka PRASM do kodu bajtowego, rozumianego przez procesor przejproc
						\item Maszyna wirtualna, stanowiąca implementację modelu procesora przejproc
						\item Interfejs użytkownika - prosta nakładka na maszynę wirtualną, pozwalająca podejrzeć stan maszyny wirtualnej oraz oddziaływać na nią
					\end{enumerate}
				\item procesor przejproc  - określenie maszyny wirtualnej, stanowiącej część programu przejproc, a której model zostaje zaimplementowany jako część programu przejproc
			\end{enumerate}
		\item[PRASM] PRzejściowy ASM (assembly code) - nazwa języka programowania procesora przejproc
		\item[bajt] wartość 8-bitowa - z zakresu od 0x00 do 0x100 (w systemie dziesiętnym: od 0 do 255)
	\end{description}
\end{table}




\section{ Koncepcja rozwiązania }

Symulator procesora ma postać pliku wykonywalnego, skompilowanego z kodu źródłowego w języku C++.
Interakcja z programem odbywa się poprzez konsolę tekstową. 
Program wykorzystuje standardowe wejście do wprowadzania komend dla programu, oraz standardowe wyjście do odczytywania komunikatów programu.
Tak minimalny interfejs zapewnia maksymalną przenośność programu przejproc na różne systemy operacyjne.

Schemat typowej sesji użytkowania programu:

\begin{enumerate}
	\item Użytkownik wykonuje program przejproc, podając jako argument nazwę pliku tekstowego w którym zapisany został kod źródłowy w języku PRASM
	\item przejproc dokonuje analizy leksykalnej programu, a następnie kompiluje program do postaci kodu bajtowego, gotowego do wykonania przez maszynę wirtualną
	\item użytkownik wprowadza komendę 'n' aby wykonać cykl procesora
	\item program przejproc wykonuje cykl:
		\begin{enumerate}
			\item program pobiera aktualny rozkaz procesora do wykonania - wczytuje do ukrytego rejestru rozkazu wartość komórki pamięci znajdującą się pod adresem wskazywanym przez parę rejestrów \textbf{ip-ic}, które stanowią wskaźnik instrukcji. Jednocześnie nastepuje inkrementacja tej pary rejestrów.
			\item instrukcja zostaje wykonana - ze względu na implementację jeśli instrukcja wymaga liczby operandów większej niż 0, następuje pobranie operandów (wczytanie wartości wskazywanej przez parę rejestrów \textbf{ip-ic} ).
			\item program wyświetla dane: stany rejestrów, żądaną stronę pamięci, stos procesora (o ile nie jest pusty), aktualną instrukcję, oraz 
		\end{enumerate}
\end{enumerate}



Schemat cyklu procesora:




\section{ Implementacja }



\subsection{Język assemblera PRASM}

\subsection{Struktura języka}

Struktura języka jest mocno inspirowana popularnym zapisem wykorzystywanym w językach z rodziny Lisp.
Kod programu jest bogaty w nawiasy.
Każda instrukcja języka PRASM zapisywana jest według schematu:

\begin{lstlisting}
	(<rozkaz>  <operand_0>  ...)
\end{lstlisting}


Otwarcie nawiasu oznacza początek instrukcji, natomiast zamknięcie - jej koniec. Pierwszy leksem musi albo być rozkazem procesora, albo dyrektywą kompilatora.
Każdy rozkaz oraz operand mają postać ciągu znaków alfanumerycznych ASCII.
Rozkaz oraz operandy rozdzielane są od siebie spacją.
Kolejne leksemy nazywane są tutaj operandami. 
Operand może stanowić:
\begin{enumerate}
	\item literał liczbowym zapisanym w postaci hexadecymalnej, o maksymalnie dwóch cyfrach hexadecymalnych.
		Literał liczbowy musi zostać poprzedzony prefiksem '0x' (jest to konwencja zapożyczona z języka C).
		Przykładowo, prawidłowy jest zapis liczby w postaci 0x00, lub 0xff. 
		Niepoprawne będą: 0x100 (ponieważ jest to wartość większa niż wartość możliwa do zapisu w jednym bajcie) , aa i 03 (brak prefiksu 0x), 0xf (za mało o jedną cyfrę).
	\item znak, otoczony z obu stron symbolami apostrofu "'", przykładowo:
		\begin{lstlisting}
			(... 'r') (... '/') (... 'W')
		\end{lstlisting}
		znak pomiędzy symbolami apostrofu zostaje skompilowany do kodu ASCII. Dozwolone są tylko pojedyncze znaki
	\item symbol zdefiniowany przez makro
	\item symbol rejestru - dwie litery stanowiące symbol jednego z ośmiu nazwanych rejestrów.
		\begin{lstlisting}
			(... 'r') (... '/') (... 'W')
		\end{lstlisting}
\end{enumerate}



W zastosowanej implementacji kompilatora ilość operandów może wynosić od zera, do teoretycznie nieskończoności, jednak praktycznie ilość operandów ograniczona jest przez rozmiar pamięci. Przygotowany zestaw rozkazów obsługuje 0, 1, lub 2 operandy.

Znaczenia ilości operandów:

\begin{description}
	\item[1] stała liczbowa, lub kod bajtowy rejestru
	\item[2] adres komórki pamięci: (strona , komórka). Pierwszą wartością jest numer strony pamięci, drugą - numer komórki na stronie.
\end{description}


Każdy operand w instrukcji procesora zostaje ostatecznie przetłumaczony na stałą liczbową, jednobajtową (wartości od 0x00 do 0xff).

W celu ułatwienia programowania, kompilator PRASM pozwala na definiowanie makr - symboli tekstowych, które zostają przetłumaczone przez kompilator na wartości liczbowe.
Ze względu na zastosowaną implementację, makro teoretycznie może być tłumaczone na dowolnie długi ciąg wartości jednobajtowych.
W praktyce, możliwe jest zdefiniowanie makr jedno- i dwubajtowych.
Makro dwubajtowe zostaje zdefiniowane podczas użycia dyrektywy (\#adres <symbol>)


Przy wyborze składni głównymi czynnikami były: 

\begin{itemize}
	\item Łatwość parsowania tekstu - nawiasy w jednoznaczny, prosty sposób określają początek oraz koniec instrukcji. Dzięki temu parser mógł zostać zaimplementowany jako prosty algorytm, w którym znaki spacji, tabulatora, oraz końca linii nie mają istotnego znaczenia.
	\item Zamiłowanie autora do spartańskiej, bogatej w nawiasy struktury kodu w językach rodziny Lisp.
\end{itemize}

Bonusem takiej struktury jest możliwość niemal dowolnego formatu zapisu - możliwe jest np. zapisanie wielu instrukcji w jednej linii tekstu, bądź zapisanie całego kodu w jednej linii.


\subsection{ Dyrektywy kompilatora }

W celu ułatwienia programowania, program zawiera wbudowane dyrektywy - funkcje, które są odpowiedzialne za 

\begin{description}
	\item[(\#adres \(<\) symbol\(>\))]
	\item[(\#value \(<\) symbol\(>\) \(<\)wartość\(>\))]
	\item[(\#start)] - informacja o pierwszej instrukcji kodu PRASM. Podczas kompilacji, przejproc zapisuje adres tej instrukcji, który następnie jest ładowany jako początkowa wartość 
\end{description}


\subsection{ Zbiór instrukcji }

\lstinputlisting{./isa.txt}



\subsection{ Stos procesora }

Model procesora przejproc wykorzystuje stronę pamięci 0x01 jako miejsce przechowywania stosu procesora. Stos zostaje wykorzystany przez rozkazy procesora, pozwalające na odłożenie bądź pobranie wartości ze stosu. Wykorzystanie stosu jest niezbędne do wywołania podprogramów, które zostaje wykonane za pomocą rozkazu (call \(<\)adres\(>\)):

\begin{lstlisting}
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
	\item 
\end{enumerate}


\subsection{Drzewo składniowe}

W wyniku analizy leksykalnej, tekst kodu zostaje rozbity na listę instrukcji za pomocą prostego algorytmu: ciąg znaków pomiędzy znakami '(' i ')' zostaje zapisany jako tekst instrukcji. Każda instrukcja zostaje na biężąco dodana do listy instrukcji. W projekcie przejproc jako implementacja listy ciągów znaków wykorzystana została struktura tablicy dynamicznej (std::vector), zawierającej ciągi znaków (std::string) z biblioteki standardowej języka C++:  std::vector\(<\)std::string\(>\)

Następnie każda instrukcja zostaje rozbita na pojedyncze leksemy - ciągi znaków alfanumerycznych. Rozbicie na leksemy również wykorzystuje prosty algorytm: z ciągu znaków (stanowiącego instrukcję) wyciągane są leksemy, poprzez rozdzielenie instrukcji między znakami spacji. Do reprezentacji tak rozdzielonej instrukcji wykorzystana została taka sama struktura danych:  std::vector\(<\)std::string\(>\)



Ostatecznie, drzewo składniowe programu ma strukturę tablicy tablic ciągów znaków, zaimplementowane jako std::vector<std::vector\(<\)std::string\(>>\).

Dzięki zastosowaniu prostej, minimalnej składni języka, nie jest konieczna specjalna analiza składni: każdy leksem jest bezpośrednio tłumaczony przez kompilator na jedno z następujących:

\begin{enumerate}
	\item bajt (liczbę z zakresu \(<\)0x00 , 0xff\(>\) )- w przypadku rozkazów procesora, literałów liczbowych, oraz makr liczbowych
	\item sekwencję 2 bajtów  - w przypadku makr adresowych
	\item specjalne działanie kompilatora - w przypadku dyrektyw kompilatora
\end{enumerate}

Pierwszy leksem w każdej instrukcji musi stanowić rozkaz. Rozkazem mogą być rozkaz procesora, albo dyrektywa kompilatora.
Rozkaz zostaje przetłumaczony do bajtu, stanowiącego kod danej instrukcji.
Dyrektywa kompilatora powoduje wykonanie specjalnej funkcji, która wykonuje czynności pomocnicze. Czynność ta może polegać na zdefiniowaniu makra, bądź ustawieniu wartości niezbędnych do załadowania programu.




\section{Implementacja}


Plik nagłówkowy CPUState.hpp zawiera deklarację struct CPUState. Struktura ta zawiera w sobie przede wszystkim definicję pamięci oraz rejestrów procesora (w tym nazwy rejestrów specjalnych). Oprócz tego deklaruje ona różne metody mające na celu ułatwienie przygotowania implementacji rozkazów procesora przejproc:

\begin{enumerate}
	\item Wyświetlanie pamięci oraz rejestrów
	\item Rozmaite metody pomocnicze zmiany stanu procesora: korzystania ze stosu, odwoływania się do wartości w pamięci oraz rejestrach
\end{enumerate}


\section{Napotkane problemy}

Podstawowym problemem okazało się rozplanowanie struktur danych w taki sposób, aby kod w języku C++ był zrozumiały.

Pierwszą propozycją był podział na 5 struktur:

\begin{description}
	\item[struct VirtualMachineState] która zawierała tylko model rejestrów oraz pamięci.
	\item[struct InstructionSet] zawierająca stan procesora(strukturę struct CPUState), procedury zmieniające stan, oraz wskaźnik do struktury implementującej zbiór instrukcji
	\item[struct InstructionSetImplementation] zawierająca faktyczne rozkazy do wykonania przez procesor
	\item[struct Parser] zawierająca implementację prostego algorytmu rozdzielania tekstu PRASM na instrukcje i leksemy, oraz kompilator do kodu bajtowego
	\item[struct VirtualMachine] struktura łącząca wszystko w całość - zawierająca w sobie wszystkie wyżej opisane struktury. Oprócz tego, dodawała procedury wyświetlania stanu, 
\end{description}

Jednakże, takie podejście wymagało niewygodnego rozdzielania stanu procesora od procedur, które zmieniają ten stan. Irytujące również okazały się bardzo podobne nazwy, które utrudniały nawigację po kodzie źródłowym projektu.

Ostatecznie:

połączyłem struct VirtualMachineState oraz struct InstructionSet w jedną strukturę: struct CPUState, która oprócz metod zmieniających stan procesora, zawierała również metody służące do wyświetlania stanu.

struct VirtualMachine wchłonęła implementację rozkazów, wykorzystując



Najwięcej problemów podczas wykonania projektu związane było z kompilacją kodu assemblera PRASM do kodu bajtowego procesora przejproc.

Podczas pisania funkcji kompilatora (stanowiącej część modułu Parser), problem sprawiało odwołanie się do symboli funkcji, które zostały zdefiniowane w struct VirtualMachine.





\end{document}
